2024/07/15

Test/Lists.lean
@@ -60,9 +60,181 @@ theorem fst_swap_is_snd : ∀ (p : NatProd),
 inductive NatList : Type where
   | Nil
   | Cons (n : Nat) (l : NatList)
+  deriving DecidableEq
+
+def NatList.toString (xs : NatList): String :=
+  "[|" ++ go xs ++ "|]"
+ where
+  go l :=
+    match l with
+    | Nil => ""
+    | Cons x Nil =>
+      ToString.toString x
+    | Cons x xs' =>
+      ToString.toString x ++ ";" ++ go xs'
+
+#eval NatList.Nil.toString
+#eval (NatList.Cons 1 .Nil).toString
+#eval (NatList.Cons 2 (NatList.Cons 1 .Nil)).toString
+#eval (NatList.Cons 3 (NatList.Cons 2 (NatList.Cons 1 .Nil))).toString
+
+instance : ToString NatList where
+  toString := NatList.toString
 
 #check NatList.Cons 1 (.Cons 2 (.Cons 3 .Nil))
 
 infixl:55 " :: " => NatList.Cons
--- TODO: 次回できたらこれも定義する
+-- https://lean-lang.org/lean4/doc/syntax_example.html
+-- [] は被ってしまうので[||]で囲う
+declare_syntax_cat NatSeq
+-- term: 予約済みの任意のLeanの式を表す非終端記号
+---- termがNatSeqになり得ることを表す
+syntax term : NatSeq
+syntax term ";" NatSeq : NatSeq
+---- termに [| NatSeq0個か1個 |] を追加する
+syntax "[|" NatSeq ? "|]" : term
+
+-- 追加した構文を利用したマクロの定義
+macro_rules
+  | `([||]) => `(NatList.Nil)
+  | `([|$t:term|]) => `(NatList.Cons $t NatList.Nil)
+  | `([|$t1:term; $t2|]) => `(NatList.Cons $t1 [|$t2|])
+
+#check [||]
+#check [|1|]
+#check [|1; 2|]
+#check [|1; 2; 3|]
+
+#eval [||]
+#eval [|1|]
+#eval [|1; 2|]
+#eval [|1; 2; 3|]
 -- notation "[" a:60 ";" .. ";" b:60 "]" => NatProd.Pair a b
+
+def NatList.repeat (n count : Nat) : NatList :=
+  match count with
+  | .zero => .Nil
+  | .succ count' => n :: (NatList.repeat n count')
+  /- Leanだとこうも書ける。こちらの方が主流
+  | 0 => .Nil
+  | count' + 1 => n :: (repeatN n count')
+  -/
+def NatList.length (l : NatList) : Nat :=
+  match l with
+  | [||] => 0
+  | _h :: t => (length t) + 1
+
+def NatList.append (l1 l2 : NatList) : NatList :=
+  match l1 with
+  | [||] => l2
+  | h :: t => h :: (NatList.append t l2)
+
+instance : Append NatList where
+  append := NatList.append
+
+#eval [|3; 4; 5|] ++ [| 9; 8; 7|]
+example : [|1;2;3|] ++ [|4;5|] = [|1;2;3;4;5|] := rfl
+
+-- Leanの銘々の慣習ではheadD（Dは「default」のD）
+def hd (default : Nat) (l : NatList) : Nat :=
+  match l with
+  | [||] => default
+  | h :: _t => h
+
+def tl (l : NatList) : NatList :=
+  match l with
+  | [||] => [||]
+  | _h :: t => t
+
+example : hd 0 [|1; 2; 3|] = 1 := rfl
+example : hd 0 [||] = 0 := rfl
+example : tl [|1; 2; 3|] = [|2; 3|] := rfl
+example : tl [||] = [||] := rfl
+
+def nonzeros (l : NatList) :=
+  match l with
+  | [||] => [||]
+  | h :: t =>
+    if h = 0 then
+      nonzeros t
+    else
+      h :: nonzeros t
+
+example : nonzeros [|0;1;0;2;3;0;0|] = [|1;2;3|] := rfl
+
+def oddMembers (l : NatList) :=
+  match l with
+  | [||] => [||]
+  | h :: t =>
+    if h % 2 = 1 then
+      h :: oddMembers t
+    else
+      oddMembers t
+
+example : oddMembers [|0;1;0;2;3;0;0|] = [|1;3|] := rfl
+
+def countOddMembers : NatList -> Nat :=
+  NatList.length ∘ oddMembers
+
+example : countOddMembers [|1;0;3;1;4;5|] = 4 := rfl
+#guard countOddMembers [|0;2;4|] = 0
+#guard countOddMembers [||] = 0
+
+def alternate (l1 l2: NatList): NatList :=
+  match l1, l2 with
+  | [||], _ => l2
+  | _, [||] => l1
+  | h1 :: t1, h2 :: t2 =>
+    h1 :: (h2 :: (alternate t1 t2))
+
+#guard alternate [|1; 2; 3|] [|4; 5; 6|] = [|1; 4; 2; 5; 3; 6|]
+#guard alternate [|1|] [|4; 5; 6|] = [|1; 4; 5; 6|]
+#guard alternate [|1; 2; 3|] [|4|] = [|1; 4; 2; 3|]
+#guard alternate [||] [|20; 30|] = [|20; 30|]
+
+def NatList.filter (p : Nat → Bool) (l : NatList) : NatList :=
+  match l with
+  | [||] => [||]
+  | h :: t =>
+    if p h then
+      h :: t.filter p
+    else
+      t.filter p
+
+def Bag := NatList
+def Bag.count (v : Nat) (s: Bag): Nat :=
+  s.filter (· == v) |>.length
+
+#guard Bag.count 1 [|1;2;3;1;4;1|] = 3
+#guard Bag.count 6 [|1;2;3;1;4;1|] = 0
+
+def Bag.sum : Bag -> Bag -> Bag := NatList.append
+
+#guard Bag.count 1 (Bag.sum [|1;2;3|] [|1;4;1|]) = 3
+
+-- def Bag.add (v : Nat) (s : Bag) : Bag := v :: s
+def Bag.add : Nat → Bag → Bag := .Cons
+
+#guard Bag.count 1 (Bag.add 1 [|1;4;1|]) = 3
+#guard Bag.count 5 (Bag.add 1 [|1;4;1|]) = 0
+
+def Bag.member (n : Nat) (l : NatList) : Bool :=
+  match l with
+  | [||] => false
+  | h :: t => h == n || member n t
+
+#guard Bag.member 1 [|1; 4; 1|] = true
+#guard Bag.member 2 [|1; 4; 1|] = false
+
+@[noinline]
+def cheat (b : Bool) : Bool :=
+  dbg_trace (s! "evaluated! {b}") ; b
+
+-- 「||」 は短絡評価になっている？
+#eval cheat true || cheat false
+#eval cheat false || cheat true
+#eval cheat false || cheat false
+---- ↓だと最適化のせいか、dbg_traceが出力されない！
+#eval true || (dbg_trace "evaluated!" ; false)
+#eval (dbg_trace "evaluated!" ; false) || true
+#eval (dbg_trace "evaluated!" ; false) || false
